抗爭到底，加油！（李柱銘） - 李柱銘

抗爭到底，加油！（李柱銘） - 李柱銘

論壇

民間對西九一地兩檢仍有大量質疑及反對，但政府卻急於尋求大多數是保皇派的立法會支持。資料圖片

政府在立法會提出的高鐵一地兩檢議案，今天就會如特首林鄭月娥所預料般，獲得通過。

過去數周，民主派議員一直奮力拖延該議案的表決，因而備受高官、保皇黨議員及親共報章的口誅筆伐。林鄭月娥批評民主派議員「無所不用其極」拖延，「有違公眾對於立法會議員的期望」。

其實，自政府在7月提出高鐵一地兩檢方案以來，一直明言方案「不存在推翻」，既然事在必行，那政府何以要在立法會提出這個無約束力議案呢？他們美其名是「諮詢」立法會，但根本就是惺惺作態，看來只為箍票，以防日後保皇黨有議員會在一地兩檢本地立法階段時轉軚，並且有風駛盡隽，利用保皇黨目前在立法會佔絕大多數的優勢，以製造立法會贊成一地兩檢的「事實」，藉以令公眾以為反對也沒有用。

然而，民主派議員之所以要「無所不用其極」來拖延議會運作，正是為了不違背「公眾對於立法會議員的期望」。

縱然林鄭月娥也聲稱民主制度是「由被選入議會的議員作辯論然後作一個決定」，但就推行一地兩檢方案，政府委實只把立法會當作橡皮圖章，根本就沒有給予辯論空間，就要立法會作出政府想要的「決定」。

再者，筆者上周也在本欄提到，一地兩檢方案是特區政府主動犧牲了香港的高度自治，及港人應享有的法律保障，在香港部份地方引入一國一制，後患無窮。民主派議員為了捍衞港人權益，以回應公眾對他們的「期望」，當然要「無所不用其極」地妨礙政府的計劃得逞。更何況，以現時立法會的組成，民主派着實不可能扭轉乾坤，故所謂的「無所不用其極」，根本就是別無他法而已。

如果有其他方法能阻撓一地兩檢，相信民主派議員應不會在《議事規則》鑽空子，因為如拉布不獲市民認同，就會賠上自己的政治前途。朱凱廸議員援引《議事規則》第88條（1），要求傳媒同公眾人士離開議事廳，把立法會變為閉門議事，違背新聞自由原則，事後當然飽受批評，以及親共人士與媒體的大肆抹黑。他也自言明知提出議案等同「被釘上限制言論自由的羞辱柱之上」，但還是要這樣做，可見在保皇黨「偽多數人暴政」的打壓下，民主派議員為了履職只好用盡一切辦法。

保皇黨橫行霸道

立法會與回歸前的立法局都不是由普選產生，以致議會外獲較多市民支持的民主派，一直都只能是議會內的少數，反而在議會外屬少數的保皇黨，卻永遠是議會內的多數，導致立法會無法發揮監察及制衡政府的功能。再加上民主落實之期一再拖延，令保皇黨近年更加有恃無恐，根本就無懼「風水輪流轉」，因而有風駛盡隽，一次又一次橫行霸道，肆意壓制民主派，剝奪其發言權，近日更提出修改《議事規則》，務求杜絕民主派議員拉布。但如果在○七、○八年已實行雙普選，在公平競爭下，民主派成為執政黨，落實他們的管治理念了。

林鄭月娥經常表示要修補社會撕裂，但她凡事只按京旨辦事，又拒絕推動政改，根本感受不到她有誠意促進和諧。其實，民主議會制度就是為了包容社會上各種不同的聲音，因任何決定都會有人支持和反對，所以需設立議會讓社會各界的代表參與，透過說理、辯論，議決公共事務，讓小眾意見也有機會獲反映，這樣才不會因長期過度壓抑而引起社會動盪。故此，保皇黨絕不應濫用議會的主導權，因尊重其他議員的發言權，乃是議會之本。

此外，在民主國家，議會的少數打拉布戰，從不會捱批，只因執政黨明白必須尊重少數的聲音，因政黨輪替，為免他朝在野時，會被「以其人之道，還治其人之身」，故執政黨不會「無所不用其極」地壓迫其他政黨，而其他政黨亦毋須「無所不用其極」地謀求抗爭空間。

一日特區尚未實行全面普選，各民主鬥士都要繼續奮力抗爭，一起加油！

李柱銘